\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
In diesem Versuch sollen die elastischen Konstanten einer Metalllegierung bestimmt werden.
Diese Konstanten heißen Proportionalitätsfaktoren und beschreiben die Gestalts- und Volumenänderung eines Körpers, auf dessen Oberflächen Kräfte wirken.
Wie bereits erwähnt ändern Festkörper ihre Gestalt/Volumen unter Kraft Einfluss.
Diese Kraft kann sowohl eine Oberflächen- als auch eine Volumenkraft sein.
Die Oberflächenkräfte wirken auf jede Querschnittsfläche des Körpers, während die Volumenkräfte sowohl Translation als auch Rotation am Körper verursachen.
Als Spannung wird die Oberflächenkraft pro Flächeneinheit definiert, diese hat eine normale Spannung $\sigma$ bzw. einen Druc $P$ und ein Schubspannung $\tau$, die tangential zur Oberfläche wirkt.
So lange diese Spannungen klein bleiben, ist die Verformung proportional zur Spannung laut des Hookschen Gesetz.
\begin{gather}
	\sigma = E \frac{\Delta L}{L}
	\label{eqn:1} \\
	P = Q \frac{\Delta V}{V}
	\label{eqn:2}
\end{gather}
Die Formeln \eqref{eqn:1} und \eqref{eqn:2} beinhalten einmal das Elastizitätsmodul $E$ und einmal das Kompressionsmodul $Q$, diese Konstanten helfen bei der Beschreibung der Volumenelastizität.
Da nur isotrope Körper betrachtet werden kann an dieser Stelle das Torsionsmodul $G$ vernachlässigt werden.
Zur einwandfreien Beschreibung des Problems wird noch die Poissonsche Querkontraktionszahl $\mu$ mit folgendem Zusammenhang
\begin{equation}
	\mu = - \frac{\Delta B}{B}\frac{L}{\Delta L}
	\label{eqn:3}
\end{equation} 
benötigt.
Zur Veranschaulichung der Größe $\mu$ s.Abb.\ref{fig:1}.
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/mu.png}
  \caption{Veranschaulichung der Querkontraktionszahl an einem gedehnten Stab.[1]}
  \label{fig:1}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Zwischen den vorgestellten Größen besteht folgender Zusammenhang:
\begin{equation}
	E = 2G(\mu + 1) = 2Q(1-2 \mu ).
	\label{eqn:4}
\end{equation}
\subsection{Torsion eines Zylinders}
Das bereits erwähnte Torsionsmodul $G$ beschreibt die Gestaltselastizität eines Körpers.
Eine durch Torsion verursacht Deformation wird als Scherung bezeichnet, zur Beschreibung der Scherung wird das Torsionsmodul $G$, die Schubsapannung $\tau$ und der Scherungswinkel $\alpha$ benötigt.
Der Zusammenhang dieser Größen ist:
\begin{equation}
	g =\frac{\tau}{\alpha}.
	\label{eqn:5}
\end{equation}
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{abbildungen/theorie/zylinder.png}
  \caption{Torsion eines Drahts/Zylinder.[1]}
  \label{fig:2}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Wenn in Abb.\ref{fig:2} ein Drehmoment $M$ und ein Drehwinkel $\phi$ wirken, sich ergibt sich folgender Zusammenhang:
\begin{equation}
	M=\frac{\pi}{2}G\frac{R^{4}}{L}\phi.
	\label{eqn:6}
\end{equation}
Wird diese Gleichung durch $\phi$ geteilt ergibt sich die Richtgröße des Zylinders $D$.
Ein solcher Draht kann mit Hilfe eines trägen Körpers zur Drehschwingung angeregt werden, hierfür wird in der Rechnung eine Kugel verwendet.
Für diese Drehschwingung ergibt sich die DGl.\eqref{eqn:9}:
\begin{gather}
	\Phi_{K} = \frac{2}{5} m_{K}R_{K}^{2}
	\label{eqn:7}\\
	M_{K}=\Phi_{K}\ddot{\phi}
	\label{eqn:8}\\
	\Phi_{K}\ddot{\phi}+D\phi=0
	\label{eqn:9}
\end{gather}
wobei $m_{K}$ die Masse und $R_{K}$ der Radius der Kugel sind.
Wird die DGl.\eqref{eqn:9} gelöst ergibt sich die Periodendauer
\begin{equation}
	T=2\pi\sqrt{\frac{\Phi_{K}}{D}}.
	\label{eqn:10}
\end{equation}
\subsection{Magnetischer Moment eines Permanentmagneten}
Das magnetische Moment $\vec{m}$ setzt sich aus der Polstärke $p$ und dem Verbindungsvektor $\vec{a}$ zusammen.
\begin{equation}
	\vec{m}=p\vec{a}
	\label{eqn:11}
\end{equation}
Befindet sich ein Magnet in einem homogenen Magnetfeld $\vec{B}$, so wird ein Drehmoment $\vec{M}_{Mag}$ auf diesen ausgeübt s. \eqref{eqn:12}.
\begin{equation}
	\vec{M}_{Mag}=\vec{m}\otimes\vec{B}=mB\sin{\gamma}
	\label{eqn:12}
\end{equation}
Der Winkel $\gamma$ ist der Winkel zwischen $\vec{a}$ und $\vec{B}$ s.Abb.\ref{fig:3}.
Befindet sich dieser Magnet nun in der Zuvor beschriebenen Kugel und zwar so, dass im Nulldurchlauf $\gamma = 0$ gilt, so gilt des weiteren $\phi=\gamma=0$ und die DGL.\eqref{eqn:9} ergänzt sich um $\vec{M}_{Mag}$.
zu \eqref{eqn:13}.
\begin{equation}
	\Phi_{K}\ddot{\phi}+D\phi+mB\sin{\phi}=0
	\label{eqn:13}
\end{equation} 
Durch eine Kleinwinkelnäherung ergibt sich:
\begin{equation}
	\Phi_{K}+(mB+D)\phi=0{}
	\label{eqn:14}
\end{equation}
daraus folgert eine neue Periodendauer
\begin{equation}
	T_{m}=2\pi\sqrt{\frac{\Phi_{K}}{mB+D}}.
	\label{eqn:15}
\end{equation}
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/mag.png}
  \caption{Magnet in homogenem Magnetfeld.[1]}
  \label{fig:3}
%\end{subfigure}
\end{figure}
